\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}

\section*{2.1}
\subsection*{a)}
För att se om serien $\sum_{k=2}^{+\infty}\frac{3}{k^2-k}$ konvergergerar
används jämförelsetestet på gränsvärdesform med den kända (konvergenta) p-serien
$\sum_{k=2}^{+\infty}\frac{1}{k^2}$

\begin{align*}
  \lim_{k\to\infty} \frac{\frac{3}{k^2-k}}{\frac{1}{k^2}} = \lim_{k\to\infty}
  \frac{3}{1 - \frac{1}{k}} = 3,
\end{align*}

eftersom gränsvärdet existerar och p-serien är konvergent, så måste den andra
serien även också vara det.

\subsection*{b)}

För att se om $\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{k}{(k+i)^3}$ så kollar vi om serien är
absolutkonvergent för att bli av med $i$:et

\begin{align*}
  \left|\frac{k}{(k+i)^3}\right| = \frac{k}{\left| k+i \right|^2\cdot\left| k + i \right|} = \frac{k}{(k^2+1)\sqrt{k^2+1}} < \frac{k}{k^2+1},
\end{align*}

en jämförelse görs nu med $\frac{k}{k^2+1}$ som konvergerar enligt
jämförelsetestet med den konvergenta p-serien med $p=2$

\begin{align*}
  \lim_{k\to\infty} \frac{\frac{k}{k^2+1}}{\frac{1}{k^2}} = \lim_{k\to\infty} \frac{k^3}{k^2+1} = \lim_{k\to\infty} \frac{1}{1/k^2 + 1/k} = 0.
\end{align*}

Alltså är $\frac{k}{k^2+1}$ konvergen enligt jämförelsetestet på
gränsvärdesform, vilket medför att $\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{k}{(k+i)^3}$ är
absolutkonvergent och därmed även konvergent enligt jämförelsetestet.

\subsection*{c)}

Serien $\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{(-1)^k}{\sqrt{k}}$ är alternerande och
uppfyller Leibniz test, d.v.s.

\begin{align*}
  \left| \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}} \right| = \frac{1}{\sqrt{k}} \to 0, k \to \infty,
\end{align*}

är avtagande och har gränsvärdet $0$ då $k\to\infty$. Serien är därmed
konvergent enligt Leibniz test.

\subsection*{d)}

För att se om $\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{k^3}{3^k}$ är konvergent så används
kvottestet

\begin{align*}
 \kappa &= \lim_{k\to\infty} \frac{\left| \frac{(k+1)^3}{3^{k+1}} \right|}{\left| \frac{k^3}{3^k} \right|}
          = \lim_{k\to\infty} \frac{3^k}{3^{k+1}}\cdot\frac{(k+1)^3}{k^3}\\
  &= \lim_{k\to\infty} \frac{1}{3}\left( 1 + \frac{k^2}{k^3} + \frac{k}{k^3} + \frac{1}{k^3} \right) = \frac{1}{3},
\end{align*}

eftersom $\kappa$ existerar och är mindre än $1$ så är serien
$\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{k^3}{3^k}$ absolutkonvergent och därmed även konvergent.

\subsection*{e)}

Är $\sum_{k=0}^{+\infty}e^{-ik}$ konvergent?

Eftersom den ovanstående summan kan skrivas som en geometrisk serie
$\sum_{k=0}^{+\infty}Cr^k$, där $k = 1$, $r = e^{-i}$ och $|r| = 1$, så måste
ursprungsserien vara divergent eftersom den kan skrivas som en divergent
geometrisk serie.

\subsection*{f)}

Är $\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{1}{k^{1+1/k}}$ konvergent?

Jämförelsetestet med den divergenta harmoniska serien $\frac{1}{k}$ ger

\begin{align*}
  L = \lim_{k\to\infty} \frac{\frac{1}{k^{1+1/k}}}{\frac{1}{k}} &= \lim_{k\to\infty}k^{1-(1+1/k)} = \lim_{k\to\infty}k^{-1/k} = \lim_{k\to\infty}\frac{1}{k^{1/k}}\\ &= \lim_{k\to\infty} \frac{1}{e^{\ln(k^{1/k})}} = \lim_{k\to\infty} \frac{1}{e^{\frac{\ln k}{k}}} = 1,
\end{align*}

eftersom $\frac{\ln k}{k} \to 0, k \to \infty$. Då gränsvärden $L = 1$ existerar
och $\frac{1}{k}$ ger en divergent harmonisk serie, så måste även
ursprungsserien vara divergent.

\subsection*{g)}

För att avgöra om $\sum_{k=1}^{+\infty}\frac{(-1)^k}{\arctan k}$ är konvergent
eller divergent undersöks seriens termer. Eftersom

\begin{align*}
  \left| \frac{(-1)^k}{\arctan k} \right| = \frac{1}{\arctan k} \to \frac{2}{\pi}, k \to \infty,
\end{align*}

så måste serien vara divergent då termerna inte går mot noll. Notera att den
första likheten käller då $k > 0$.

\subsection*{h)}

För att se om

\begin{align*}
  \sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^k\sin k}{k^2 + 1}
\end{align*}

är konvergent eller inte så undersöks serien för absolutkonvergens och eftersom

\begin{align*}
  \left| \frac{(-1)^k\sin k}{k^2 + 1} \right| \leq \frac{1}{k^2 + 1} < \frac{1}{k^2},
\end{align*}

där $\frac{1}{k^2}$ är en känd konvergerande p-serie, vilket medför att
ursprungsserien måste vara absolutkonvergent och därmed konvergent.

\section*{2.2}

Här användes \textsc{Matlab} för att illustrera delsummorna till

\begin{align}
  \frac{3\pi}{4} + \sum_{k=1}^{+\infty}\frac{(-1)^k-1}{\pi k^2}\cos (kt) + \frac{1}{k}\sin (kt).\label{eq:22fourier}
\end{align}

se Figur \ref{fig:serie22}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\linewidth]{serie22.eps}
  \caption{}
  \label{fig:serie22}
\end{figure} 

\noindent Härefter gjordes gissningen att (\ref{eq:22fourier}) utvecklas till funktionen

\begin{align*}
  f(t) =
  \begin{cases}
    \pi, 0 \leq t < \pi,\\
    -t + 2\pi, \pi \leq t \leq 2\pi
  \end{cases}.
\end{align*}

För att bekräfta detta tas Fourierkoefficienterna fram ur definitionen av
den trigonometriska Fourierserien för $f(t)$, d.v.s.

\begin{align*}
  \mathcal{FS}_f^{\text{trig}} = \frac{3\pi}{4} + \sum_{k=1}^{+\infty}\left( a_k\cos(k\Omega t) + b_k\sin(k\Omega t) \right)
\end{align*}

\noindent där perioden $T = 2\pi$ fås ur figuren, och $\Omega =
\frac{2\pi}{2\pi} = 1$. Ur definitionen av Fourierkoefficienterna fås då

\setlength{\jot}{10pt}
\begin{align*}
  a_k &= \frac{2}{T}\int_{\text{p}}f(t)\cos(k\Omega t) dt = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi}f(t)\cos(kt)dt\\
      &= \frac{1}{\pi}\int_0^{\pi}f(t)\cos(kt)dt + \frac{1}{\pi}\int_{\pi}^{2\pi}f(t)\cos(kt)dt\\
      &= \frac{1}{\pi}\int_0^{\pi}\pi\cos(kt)dt + \frac{1}{\pi}\int_{\pi}^{2\pi}(-t + 2\pi)\cos(kt)dt\\
      & = \left[ \frac{\sin(kt)}{k} \right]_0^{\pi} + \frac{1}{\pi}\left( \left[ (-t + 2\pi)\frac{\sin(kt)}{k} \right]_{\pi}^{2\pi} - \int_{\pi}^{2\pi}\frac{\text{d}}{\text{dt}}(-t + 2\pi)\frac{\sin(kt)}{k}dt \right)\\
      &= 0 + \frac{1}{\pi}\left( 0 + \int_{\pi}^{2\pi}\frac{\sin(kt)}{k}dt \right) = \frac{1}{\pi}\left[ -\frac{\cos(kt)}{k^2} \right]_{_pi}^{2\pi}\\
  &= \frac{1}{\pi}\left( \frac{1}{k^2}(-\cos(2\pi k) + cos(\pi k)) \right) = \frac{(-1)^k - 1}{\pi k^2},
\end{align*}

\noindent där den sista likheten utnyttjar att $\cos(\pi k) = (-1)^k$ om $k \in
\mathbb{Z}_+$. På liknande vis fås koefficienten $b_k$

\begin{align*}
  b_k &= \frac{2}{T}\int_{\text{p}}f(t)\sin(k\Omega t)dt = \frac{1}{\pi}\int_0^{\pi}\pi\sin(kt)dt + \frac{1}{\pi}\int_{\pi}^{2\pi}(-t + 2\pi)\sin(kt)dt\\
      &= \left[ -\frac{\cos(kt)}{k} \right]_0^{\pi} + \frac{1}{\pi}\left( \left[ (-t+2\pi)\frac{-\cos(kt)}{k} \right]_{\pi}^{2\pi} + \int_{\pi}^{2\pi}-\frac{\cos(kt)}{k}dt \right)\\
      &= -\frac{\cos(\pi k)}{k} + \frac{1}{k} + \frac{1}{\pi}\left( \left( 0 + \pi\frac{\cos(\pi k)}{k} \right) - \left[ \frac{\sin(kt)}{k^2} \right]_{\pi}^{2\pi} \right)\\
  &= \frac{1}{k}.
\end{align*}

Båda koefficienterna $a_k$ och $b_k$ överensstämmer med de i ekvataion
(\ref{eq:22fourier}), så gissningen av $f(t)$ måste överensstämma med funktionen
som serieutvecklas.

\section*{2.3}

Enligt uppgiften ges den $2\pi$-periodiska och jämna funktionen

\begin{align}
  f(t) = 
  \begin{cases}
    -\pi, t = 0,\\
    0, 0 < t \leq \pi - 2,\\
    \pi, \pi - 2 < t < 2\pi\\
  \end{cases},
\end{align}

\noindent samt funktionens Fourierserie

\begin{align}
  \mathcal{FS}_f^{\text{trig}} = 2 + 2\sum_{k=1}^{+\infty}(-1)^k\frac{\sin(2k)}{k}\cos(kt).
\end{align}

\subsection*{a)}

Om $\mathcal{FS}_f^{\text{trig}}(t)$ har en diskontinuitet då $t = t_0$, så ger
Sats 7.18 i boken att $\mathcal{FS}_f^{\text{trig}}(t_0) = \frac{1}{2}\left(
  f(t_0 + 0) + f(t_0 - 0)\right)$, d.v.s. som medelvärdet av höger- och vänstergrändvärdena i den punkten.

Seriens summa för $t = 0$ blir då

\begin{align*}
  \mathcal{FS}_f^{\text{trig}}(0) = \frac{1}{2}\left( f(0 + 0) + f(0 - 0) \right) = 0,
\end{align*}

eftersom funktionen är jämn och har höger-/vänstergränsvärdet noll i $t = 0$.
För $t = 2 - \pi$ utnyttjas att funktionen är jämn $f(2 - \pi) = f(-(\pi - 2))$,
och även i den här punkten har $f(t)$ en diskontinuitet, så på samma sätt som
tidigare blir

\begin{align*}
  \mathcal{FS}_f^{\text{trig}}(\pi - 2) = \frac{1}{2}\left( f(\pi - 2 + 0) + f(\pi - 2 - 0) \right) = \frac{1}{2}(0 + \pi) = \frac{\pi}{2}.
\end{align*}

\subsection*{b)}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{funk23.eps}
  \caption{}
  \label{fig:serie22}
\end{figure} 
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{fourier23.eps}
  \caption{}
  \label{fig:serie22}
\end{figure} 

\subsection*{c)}
\subsection*{d)}
\subsection*{e)}

\section*{2.4}
\subsection*{a)}
\subsection*{b)}
\subsection*{c)}
\subsection*{d)}

\end{document}
